\chapter{GCC}
\section{Gcc编译过程与实质}
\par Gcc的编译包含了几个步骤：
\begin{itemize}
  \item 预处理
  \item 编译
  \item 汇编
  \item 链接
\end{itemize}

其中预处理，最主要的工作就是将所有的源代码准备，并且将源代码当中的宏定义进行替换。
而编译，则是使用cc1命令，对c文件进行编译，即将c文件处理成s（汇编文件）
\begin{code-block}{c}
# 实际上使用的是 cc1命令
 /usr/libexec/gcc/x86_64-redhat-linux/4.8.5/cc1 -quiet -v test.c \
    -quiet -dumpbase test.c -mtune=generic -march=x86-64 -auxbase test \
    -version -o /tmp/ccHGK1zq.s

# 上述的命令实际上是由gcc的命令完成或者直接调用
gcc -S -o test.s test.c
\end{code-block}

而汇编则是将汇编文件进行编译，翻译成字节码文件
\begin{code-block}{c}
# 实际上使用的是as命令
as -v --64 -o /tmp/ccWcmHvw.o /tmp/ccHGK1zq.s
# 上述的命令实际上是由gcc的命令完成或者直接调用
gcc -c -o test.o test.c
\end{code-block}

最后一步，则是将汇编生成的字节码文件，转换成可执行的二进制文件
\begin{code-block}{c}
# 实际上使用的是as命令
/usr/libexec/gcc/x86_64-redhat-linux/4.8.5/collect2 --build-id --no-add-needed ...
# 上述的命令实际上是由gcc的命令完成或者直接调用
gcc -o test.out test.o
\end{code-block}

\section{定义函数别名}
在gcc当中提供了一系列的扩展功能，包含了定义方法的别名。函数的别名可以是强引用，也可以是弱引用。
\begin{code-block}{c}
void __swap_object(void * first, void * last, size_t size)
{
    void * tmp = malloc(size);
    memcpy(tmp, first, size);
    memcpy(first, last, size);
    memcpy(last, tmp, size);
    free(tmp);
}

// 弱引用别名
void swap_weak(void * first, void *last, size_t size)
        __attribute__ ((weak, alias("__swap_object")));
// 强引用别名
void swap_strone(void * first, void *last, size_t size)
        __attribute__ ((alias("__swap_object")));
\end{code-block}

\section{标记函数被废弃}
在gcc也支持标记函数为废弃，来警示相关人员不要使用这样的函数。
\begin{code-block}{c}
void print_hello() __attribute__ ((deprecated));
void print_hello()
{
    printf("hello\n");
}
\end{code-block}

通过以上的方式进行标记时候，在调用printf\_hello这个方法的时候，编译过程中会提示
如下的信息：
\begin{code-block}{bash}
test.c:74:5: 警告：‘print_hello’ is deprecated [-Wdeprecated-declarations]
     print_hello();
     ^~~~~~~~~~~
test.c:46:6: 附注：在此声明
 void print_hello()
\end{code-block}

\section{特殊的gcc扩展}
有的时候，我们可能需要在执行main方法之前执行一些动作，在执行完main方法之后，再
进行一些扫尾的动作。Gcc提供了这样的支持。
\begin{code-block}{c}
// 进入main方法之前就执行该方法
void hello() __attribute__ ((constructor));
void hello()
{
    printf("hello\n");
}

// 退出main方法之后，执行该方法
void bye() __attribute__ ((destructor));
void bye()
{
    printf("bye\n");
}

int main(int argc, char * argv[])
{
    return 0;
}
\end{code-block}

以上代码编译执行之后，其输出为：
\begin{code-block}{bash}
helllo
bye
\end{code-block}

\section{Gcc内置函数}
GCC提供了一系列的内置函数，用于进行优化程序。

\begin{outline}[enumerate]

\1 \_\_builtin\_types\_compatible\_p

该函数为Gcc的扩展函数，用于判断2个数据的类型是否相同。其原型定义如下：
\begin{code-in-enumerate}{c}
  int __builtin_types_compatible_p(type_a, type_b);
\end{code-in-enumerate}

在真正的使用当中，可以用于进行宏定义，来判断传递的参数是否为需要的类型：
\begin{code-in-enumerate}{c}
// 判断传递的参数是否为数组
#define BUILD_BUG_ON_ZERO(e) (sizeof(char[1 - 2 * !!(e)]) - 1)
#define __same_type(a, b) __builtin_types_compatible_p(typeof(a), typeof(b))
#define __must_be_array(a) BUILD_BUG_ON_ZERO(__same_type((a), &(a)[0]))
\end{code-in-enumerate}

关于BUILD\_BUG\_ON\_ZERO在前面的已经仔细讲解过，其主要作用就是用来发现编译时的错误，
\_\_same\_type宏定义用于判断传入的参数是否是相同的数据类型，a表示原始的数据，(a)[0]表示
取a数组的第0个元素，\&(a)[0]表示对a数组的第0个元素取地址，因此，\_\_same\_type((a), \&(a)[0])
的作用就是，通过\&(a)[0]这个操作，来区分数组和其他类型，如果数据a可以执行该操作，可以认为
a是一个数组或指针，反之，就会报错，从而在编译时刻就发现错误。同样的，该宏定义还可以区分数组与指向数组
的指针：typeof(a)返回的是数组类型，而typeof(\&a[0])返回的则是指针类型。

\begin{code-in-enumerate}{c}
int a[] = {1,2,3};
__must_be_array(a);
float b[] = {1,2,3};
__must_be_array(b);
int c = 123;
int *d = &c;
__must_be_array(d); // 编译时提示错误

int *e = a;
__must_be_array(e); // 同样是编译提示错误
\end{code-in-enumerate}

\end{outline}
