\chapter{Linux}

\section{启用RC的启动方式}
在redhat/centos 7及其以上版本，rc.local的启动方式已经被废除，这导致一些我们自定义的
服务无法正常使用。但是，redhat/centos 7以及fedora（> 22）提供了一种方式，可以启用rc.local
的启动方式。
\begin{code-block}{bash}
cat >>/etc/rc.d/rc.local<<EOF
#! /bin/bash
mysql -e  "GRANT ALL PRIVILEGES ON *.* TO 'root'@'%'IDENTIFIED BY 'luoyan' WITH GRANT OPTION" mysql
EOF
chmod+x /etc/rc.d/rc.local
cat >>/usr/lib/systemd/system/rc-local.service<<EOF
[Install]
WantedBy=multi-user.target
EOF
systemctl enable rc-local.service
\end{code-block}

\section{设置ssh的kownhosts}
\begin{code-block}{bash}
cd ~/.ssh
cat>config<<EOF
Host *
    StrictHostKeyChecking no
    UserKnownHostsFile=/dev/null
EOF
\end{code-block}

\section{安装windows字体}
在/usr/share/fonts目录下新建一个目录，目录名随意，以zh\_CN为例；将Windows系统文件夹中的Fonts文件夹下的以“sim”开头的文件和tahoma.ttf,verdana.ttf,verdanab.ttf,verdanaz.ttf,tahomabd.ttf,
verdanai.ttf,MSY*等文件复制到新建的目录中，并修改权限为755。
\begin{code-block}{bash}
cd /usr/share/fonts/zh_CN
mkfontscale
mkfontdir
fc-cache -fv
\end{code-block}

\section{Sphinx制作中文的pdf}
Sphinx支持pdf制作，但是需要texlive的支持。另外，sphinx默认不支持中文pdf的制作，需要进行相关修改。
\begin{code-block}{bash}
vi /usr/lib/python2.7/site-packages/sphinx/writers/latex.py +231
            if builder.config.language == 'zh_CN':
                self.elements['babel'] = ''
                self.elements['inputenc'] = ''
                self.elements['utf8extra'] = ''
vi /usr/lib/python2.7/site-packages/sphinx/texinputs/Makefile
%.pdf: %.tex
        xelatex $(LATEXOPTS) '$<'
        xelatex $(LATEXOPTS) '$<'
        xelatex $(LATEXOPTS) '$<'
        -makeindex -s python.ist '$(basename $<).idx'
        xelatex $(LATEXOPTS) '$<'
        xelatex $(LATEXOPTS) '$<'
\end{code-block}

然后，在使用sphinx生成的doc文档的conf.py文件中，做如下的修改：
\begin{code-block}{python}
language = 'zh_CN'
latex_elements = {
# The paper size ('letterpaper' or 'a4paper').
#'papersize': 'letterpaper',
# The font size ('10pt', '11pt' or '12pt').
#'pointsize': '10pt',
# Additional stuff for the LaTeX preamble.
'preamble': r'''
     \usepackage{xeCJK}
     \setCJKmainfont{SimSun}
     \XeTeXlinebreaklocale "zh"
     \XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
     \setcounter{tocdepth}{4}  #设置生成的pdf的目录的最深层级
''',
}
\end{code-block}

如果需要修改sphinx的页眉样式，可以做如下的修改：
\begin{code-block}{bash}
vi /usr/lib/python2.7/site-packages/sphinx/texinputs/sphinx.sty +122
\fancyhead[LE,RO]{{\py@HeaderFamily \@title}}
\end{code-block}

如果还需要删除release信息，则可以如下修改：
\begin{code-block}{python}
vi /usr/lib/python2.7/site-packages/sphinx/writers/latex.py +192
'releasename':  _(' '),
\end{code-block}

\section{Latex制作中文的pdf}
同样的，latex默认也是不支持中文的，因此需要做部分的修改。
\begin{code-block}{bash}
vi /usr/share/texlive/texmf-dist/web2c/texmf.cnf
OSFONTDIR = /usr/share/fonts
vi /usr/share/texmf-dist/tex/latex/ctex/fontset/ctex-xecjk-winfonts.def
:%s/\[SIMKAI.TTF\]/KaiTi/g
:%s/\[SIMFANG.TTF\]/FangSong/g
\end{code-block}

\section{OpenStack社区的git设置}
由于各种原因，如果使用ssh的方式，社区的gerrit是无法正常连接的。但是，社区的gerrit
提供了https的连接方式，可以使用这种方式绕开相关的限制。首先，需要登录review.openstack.org，
然后在Settings -> HTTP Password里，生成一个HTTP密码，应该是一个大小写加数字的随机字符串。
最后，再在git当中做如下的设置即可。
\begin{code-block}{bash}
git config user.name zhangjl
git config user.email zhangjl@awcloud.com
git config gitreview.scheme https
git config gitreview.port 443
git remote add gerrit https://zhangjl:g2oF+4RFNTtW@review.openstack.org/openstack/nova.git
git review -s
\end{code-block}

\section{禁用ipv6}
\begin{code-block}{bash}
cat >> /etc/sysctl.conf <<EOF
net.ipv6.conf.all.disable_ipv6 = 1
net.ipv6.conf.default.disable_ipv6 = 1
EOF
vi /etc/default/grub
GRUB_CMDLINE_LINUX="ipv6.disable=1 rd.lvm.lv=rhel/root vconsole.keymap=us vconsole.font=latarcyrheb-sun16 rhgb quiet"
grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
reboot
\end{code-block}

\section{rabbitmq设置}
\begin{code-block}{bash}
yum install rabbitmq-server -y
systemctl enable rabbitmq-server
systemctl start rabbitmq-server
rabbitmq-plugins enable rabbitmq_management
mv /etc/rabbitmq/rabbitmq.config /etc/rabbitmq/rabbitmq.config_bak
cat >/etc/rabbitmq/rabbitmq.config<<EOF
[
{rabbit, [{loopback_users, []}]}
].
EOF
systemctl restart rabbitmq-server
\end{code-block}

\section{修改操作系统连接数}
\begin{code-block}{bash}
cat>>/etc/security/limits.conf<<EOF
*               soft    nproc           65535
*               hard    nproc           65535
*               soft    nofile          655350
*               hard    nofile          655350
*               soft    core            unlimited
*               hard    core            unlimited
EOF

cat>>/etc/security/limits.d/20-nproc.conf<<EOF
*          soft    nproc     65535
root       soft    nproc     unlimited
EOF
\end{code-block}

\section{kdump调试分析}
通常的，当一个操作系统崩溃之后，可以使用kdump对crash的原因进行分析，以规避问题。
由于kdump是内核的转存文件，因此需要安装kernel的debug软件包。另外，kernel-debug一定
要和kernel的版本一致，否则是分析不出来的。
\begin{code-block}{bash}
yum install kernel-debuginfo crash gdb -y
cd /var/crash/xxx
crash /usr/lib/debug/lib/modules/3.10.0-327.18.2.el7.x86_64/vmlinux vmcore
\end{code-block}

通过以上的命令，即可分析core dump的问题根源。
