\chapter{Network}
虚拟化当中，计算存储和网络，网络始终处于核心。只有有了网络，虚拟化才有意义。本章节
着重讲解网络及其延伸的内容。

\section{Openvswitch的部分问题}
在新版本的openvswitch当中，ovs的设备设置为static模式之后，可能无法联通网络，此时，
需要做部分的修改。
\begin{code-block}{bash}
DEVICE=br-ex
DEVICETYPE=ovs
TYPE=OVSBridge
ONBOOT=yes
OVSBOOTPROTO=dhcp
OVSDHCPINTERFACES=eth0
MACADDR=fa:16:3e:ef:91:ec
OVS_EXTRA="set bridge br-ex other-config:hwaddr=$MACADDR"
\end{code-block}

\section{Kvm虚拟机的网卡信息}
当kvm的虚拟机网卡使用不同的驱动时，会影响虚拟机内部网卡的信息读取。
具体说来，如果虚拟机的网卡使用virtio时，通过ethtool命令无法获取网卡的信息。
但是，如果网卡使用rtl8139或者其他驱动时，ethtool可以正确读取网卡信息。
如果在虚拟机当中的应用需要读取网卡信息时，建议不要使用virtio的驱动模式。

\section{Linux网络编程}
简单的Linux TCP网络编程需要几个步骤：
\begin{itemize}
  \item 建立套接字
  \item 设置网络服务器/客户端的网络信息
  \item 绑定套接字，监听端口/连接端口
  \item 等待连接/接收返回
  \item 关闭套接字
\end{itemize}

\begin{code-block}{c}
#include <stdio.h>
#include <string.h>
#include <time.h>

#include <unistd.h>
#include <arpa/inet.h>
#include <sys/socket.h>

int main(int argc, char * argv[])
{

        int listenfd = 0, sockfd = 0;
        if(0 > (listenfd = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0)))
        {
                perror("Create socket faild");
                return -1;
        }

        struct sockaddr_in server, client;
        memset(&server, 0, sizeof(struct sockaddr_in));

        server.sin_family = AF_INET;
        server.sin_port = htons(8888);
        server.sin_addr.s_addr = htonl(INADDR_ANY);

        int len = sizeof(struct sockaddr_in);

        if(0 >(bind(listenfd,
                (struct sockaddr*)&server, sizeof(struct sockaddr_in))))
        {
                perror("Bind failed");
                return -1;
        }

        listen(listenfd, 5);

        while (1)
        {
                if (0 > (sockfd = accept(
                        listenfd, (struct sockaddr*)&client, &len)))
                {
                        perror("Accept error");
                        return -1;
                }

                char buffer[1024];
                memset(buffer, 0, 1024);

                time_t now = time(NULL);
                char * timestr = ctime(&now);
                memcpy(buffer, timestr, strlen(timestr));
                write(sockfd, buffer, sizeof(buffer));

                close(sockfd);
        }
        return 0;
}
\end{code-block}
